---
title: '[Spring] 3 Spring 中 Bean 的装配方式'
catalog: true
date: 2019-06-24 01:51:54
subtitle: 基于注解的装配方式
header-img: /img/spring/spring_bg.png
tags:
- Spring
categories:
- Spring
---

## 概述
截止目前为止，咱们 Bean 的装配方式是通过代码 `getBean()` 的方式从容器获取指定的 Bean 实例，容器首先会调用 Bean 类的无参构造器，创建空值的实例对象。除了使用 `getBean()` 的装配方式外，还可以使用注解的装配方式。

## 容器中 Bean 的作用域
在学习 Bean 的装配方式之前，我们先了解一下 Bean 的作用域。当通过 Spring 容器创建一个 Bean 实例时，不仅可以完成 Bean 的实例化，还可以通过 scope 属性，为 Bean 指定特定的作用域。Spring 支持 5 种作用域。

- `singleton`：单态模式。即在整个 Spring 容器中，使用 singleton 定义的 Bean 将是单例的，只有一个实例。默认为单态的。
- `prototype`：原型模式。即每次使用 getBean 方法获取的同一个 <bean /> 的实例都是一个新的实例。
- `request`：对于每次 HTTP 请求，都将会产生一个不同的 Bean 实例。
- `session`：对于每个不同的 HTTP session，都将产生一个不同的 Bean 实例。
- `global session`：每个全局的 HTTP session 对应一个 Bean 实例。典型情况下，仅在使用 portlet 集群时有效，多个 Web 应用共享一个 session。一般应用中，global-session 与 session 是等同的。

注意事项：

- 对于 scope 的值 request、session 与 global session，只有在 Web 应用中使用 Spring 时，该作用域才有效。
- 对于 scope 为 singleton 的单例模式，该 Bean 是在容器被创建时即被装配好了。
- 对于 scope 为 prototype 的原型模式，Bean 实例是在代码中使用该 Bean 实例时才进行装配的。

## 基于注解的装配方式
对于 `DI` 使用注解，将不再需要在 Spring 配置文件中声明 `Bean` 实例。Spring 中使用注解， 需要在原有 Spring 运行环境基础上再做一些改变

需要在 Spring 配置文件中配置组件扫描器，用于在指定的基本包中扫描注解。
```xml
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<beans xmlns="http://www.springframework.org/schema/beans"
       xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
       xmlns:context="http://www.springframework.org/schema/context"
       xsi:schemaLocation="
       http://www.springframework.org/schema/beans http://www.springframework.org/schema/beans/spring-beans.xsd 
       http://www.springframework.org/schema/context http://www.springframework.org/schema/context/spring-context.xsd
">

    <context:annotation-config />
    <context:component-scan base-package="com.funtl.leeshop"/>
</beans>
```

### `@Component`
需要在类上使用注解 `@Component`，该注解的 value 属性用于指定该 bean 的 id 值。
```java
@Component(value = "student")
public class Student {
    private Long id;
    private String name;

    public Long getId() {
        return id;
    }

    public void setId(Long id) {
        this.id = id;
    }

    public String getName() {
        return name;
    }

    public void setName(String name) {
        this.name = name;
    }

    @Override
    public String toString() {
        return "Student{" +
                "id=" + id +
                ", name='" + name + '\'' +
                '}';
    }
}
```
Spring 还提供了 3 个功能基本和 `@Component` 等效的注解：
- `@Repository`：用于对 DAO 实现类进行注解
- `@Service`：用于对 Service 实现类进行注解
- `@Controller`：用于对 Controller 实现类进行注解

### `@Scope`
需要在类上使用注解 `@Scope`，其 value 属性用于指定作用域。默认为 singleton。
![1](1.png)

### `@Value`
需要在属性上使用注解 `@Value`，该注解的 value 属性用于指定要注入的值。
![2](2.png)

使用该注解完成属性注入时，类中无需 setter。当然，若属性有 setter，则也可将其加到 setter 上。

### `@Autowired`
需要在域属性上使用注解 `@Autowired`，该注解默认使用 按类型自动装配 Bean 的方式。

使用该注解完成属性注入时，类中无需 setter。当然，若属性有 setter，则也可将其加到 setter 上。
![3](3.png)

![4](4.png)

### `@Resource`
需要在域属性上使用注解 `@Resource`，该注解有一个 `name` 属性，可以创建指定的 bean
```
@Resource(name = "userService")
private UserService userService;
```

### `@PostConstruct`
在方法上使用 `@PostConstruct` 相当于初始化
![5](5.png)

## 注解与 `XML` 配置的区别
注解的好处是，配置方便，直观。但其弊端也显而易见：以硬编码的方式写入到了 Java 代码中，其修改是需要重新编译代码的。

`XML` 配置方式的最大好处是，对其所做修改，无需编译代码，只需重启服务器即可将新的配置加载。

若注解与 `XML` 同用，`XML` 的优先级要高于注解。这样做的好处是，需要对某个 Bean 做修改，只需修改配置文件即可。